
\documentclass[letterpaper,12pt]{article}

% Indicate the writing language
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
% UML 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage[simplified]{pgf-umlcd}
% Tablas
\usepackage{tabularx} % in the preamble
\usepackage{longtable}
% Mapas mentales %
\usepackage{filecontents}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{minted}
\usepackage{scrextend}
\usepackage{pdfpages}
% Mind maps and 
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap,trees}
% Viñetas y enumeraciones %
\usepackage{enumerate}
%Indica qué codificación se está usando ISO-8859-1(latin1)  o utf8  
\usepackage[utf8]{inputenc} % Comandos extras para matemáticas (cajas para ecuaciones,etc)
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{amssymb} 
% Simbolos matematicos (por lo tanto)
\usepackage{graphicx} 
% Incluir imágenes en LaTeX
\usepackage{color} 
% Para colorear texto
\usepackage{subfigure} 
% Subfigures
\usepackage{float} 
%Podemos usar el especificador [H] en las figuras para que se queden donde queramos
\usepackage{capt-of} 
% Permite usar etiquetas fuera de elementos flotantes (etiquetas de figuras)
\usepackage{sidecap} 
% Para poner el texto de las imágenes al lado
\sidecaptionvpos{figure}{c} 
% Para que el texto se alinie al centro vertical
\usepackage{caption} 
% To quit figures enumeration
\usepackage{commath} 
% To cancel expresions (\cancelto{0}{x})
\usepackage{cancel} 
% Para personalizar el ancho de  los márgenes
\usepackage{anysize}          
\usepackage{appendix}
% Add header and footer
\usepackage{fancyhdr} 
% Background image for cover page
\usepackage{graphicx}
\usepackage{watermark}

%%% New commands as variables
\renewcommand{\appendixname}{Apéndices}
\renewcommand{\appendixtocname}{Apéndices}
\renewcommand{\appendixpagename}{Apéndices} 
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} 
% Variables
\newcommand{\Asignatura}{Programación orientada a objetos}
% Define \sen for sinus in spanish
\newcommand{\sen}{\operatorname{\sen}}  
% Variables 
\newcommand{\escuela}{Escuela Superior de Cómputo}
\newcommand{\universidad}{Instituto Politécnico Nacional}

%%% Page configuration
% Izquierda, derecha, arriba, abajo
\marginsize{2cm}{2cm}{1cm}{2cm} 
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{} % Clear all header field
\fancyfoot{} % Clear all footer fields
\fancyhead[L]{\footnotesize ESCOM} % Left Header
\fancyhead[R]{\footnotesize IPN}   % Right
\fancyfoot[R]{\footnotesize \Asignatura{}}  % Pie derecha
\fancyfoot[C]{\thepage}  % Center
\fancyfoot[L]{\footnotesize Ing. en Sistemas Computacionales}  % Left

\begin{document}

%%% Cover page
\pagestyle{empty}
\begin{center}
  \begin{minipage}{0.48\textwidth}
    \begin{flushleft}
      \includegraphics[width=3cm,keepaspectratio]{graphics/logo_escom}
    \end{flushleft}\end{minipage}
  \begin{minipage}{0.48\textwidth} \begin{flushright}
      \includegraphics[height=3cm,keepaspectratio]{graphics/IPN}
    \end{flushright}\end{minipage}\\
  \vspace{1cm} %5mm vertical space
  \textsc{\huge \universidad}\\[0.5cm]
  \textsc{\LARGE \escuela}\\[0.5cm]
  \vspace{0.4cm}
  { \huge \bfseries Tarea 7 }\\[0.4cm]
  \vspace{0.4cm}
  \begin{minipage}{0.46\textwidth}
    \begin{center} \large
      \emph{Integrantes:}\\
      Osvaldo Hernández Morales\\
      %5mm vertical space
      \vspace{5mm}
      \emph{Profesor:}\\
      Cruz García Daniel\\
      %5mm vertical space\
      \vspace{5mm}
      \emph{Grupo: }\\
      2CM5\\
      \vspace{5mm}
      \emph{Asignatura: }\\
      \Asignatura{}\\
    \end{center}
  \end{minipage}
  \thiswatermark{\put(-58,-830){\includegraphics[width=22cm,height=22cm,keepaspectratio]{graphics/back.jpg}} }
\end{center}
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\setcounter{page}{1}
\pagestyle{fancy}

\section{¿Qué es un archivo JAR?}

Un JAR (Java ARchive) es un formato de archivo de paquete que generalmente se utiliza para agregar muchos archivos de clase Java y los metadatos y recursos asociados (texto, imágenes, etc.) en un solo archivo para su distribución. [3] Los archivos JAR son archivos que incluyen un archivo de manifiesto específico de Java. Están construidos en el formato ZIP y normalmente tienen una extensión de archivo .jar

Un archivo JAR permite que los tiempos de ejecución de Java implementen de manera eficiente una aplicación completa, incluidas sus clases y sus recursos asociados, en una sola solicitud. Los elementos del archivo JAR se pueden comprimir, acortando los tiempos de descarga. Un archivo JAR puede contener un archivo de manifiesto, que se encuentra en META-INF / MANIFEST.MF. Las entradas en el archivo de manifiesto describen cómo usar el archivo JAR. Por ejemplo, una entrada Classpath puede usarse para especificar otros archivos JAR para cargar con el JAR.

\section{¿Cuál es la configuración de un archivo JAR para crear una APP ejecutable?}

Un programa Java ejecutable se puede empaquetar en un archivo JAR, junto con las bibliotecas que utiliza el programa. Los archivos JAR ejecutables tienen el manifiesto que especifica la clase de punto de entrada con Main-Class: myPrograms.MyClass y una Class-Path explícita (y el argumento -cp se ignora). Algunos sistemas operativos pueden ejecutar estos directamente cuando se hace clic. La invocación típica es java -jar foo.jar desde una línea de comando. Se pueden crear lanzadores nativos en la mayoría de las plataformas. Por ejemplo, los usuarios de Microsoft Windows que prefieren tener archivos Windows EXE pueden usar herramientas como JSmooth, Launch4J, WinRun4J o Nullsoft Scriptable Install System para envolver archivos JAR únicos en archivos ejecutables.

Un archivo jar ejecutable encapsula todas las clases necesarias que una aplicación(programa) utiliza para su buen funcionamiento. Para crear un archivo jar ejecutable se siguen los siguientes pasos:

jar -cvf nombreArchivo.jar Main.class rutaClases1 rutaClases2 rutaVarios ...


\begin{itemize}
\item Al archivo jar se le agrega el archivo compilado de la clase principal, es decir, la que tenga definida el método main.
\item rutaClases1 rutaClases2 ... son la ruta de las clases empaquetadas que utiliza la clase principal
\item rutaVarios es la ruta de archivos que utiliza la aplicación (imagenes, videos, voz) 
\item Cuando se crea el archivo jar se abre con un programa descompresor (WinRar, Winzip, etc)
\item Se busca la carpeta META-INF, se ingresa a ella y se abre el archivo MANIFEST.MF con un editor de texto
\item Al archivo MANIFEST.MF se le agrega la siguiente configuración:

			Manifest-Version: 1.0
			Class-Path: .
			Main-Class: Main
			Created-By: 1.8 (Oracle Corporation)

\end{itemize}
			
En Main es la clase principal de la aplicación, es decir, la que contiene el método main. 

\section{Conclusiones}

En clase hemos visto una aplicación en Java está compuesta por varios archivos .java. Al compilarlos obtenemos varios archivos .class (uno por archivo .java), y no un único archivo ejecutable como ocurre en otros lenguajes como C. La aplicación también puede no estar solo por los archivos .class sino también puede contener archivos de sonido, imágenes, iconos, etc., lo que multiplica la cantidad de archivos que forman la aplicación compilada. Esto hace que la portabilidad de la aplicación para ejecutarla en una computadora diferente puede resultar un poco desorganizada, olvidar cualquiera de los archivos que componen la aplicación significaría que ésta podría no funcionar correctamente, para esto el uso de paquetes es una solución estandarizada, los parques para el programador terminan siendo un directorio de estructura jerárquica.

	%%%%%%% Bibliografía %%%%%%%%
	\phantomsection
	\addcontentsline{toc}{section}{Referencias}  
	\bibliographystyle{IEEEtran}
	%% to show all references
	\nocite{*} 
	\bibliography{bib/bibliography} 

\end{document}